港劇和諧完美

【有限創意】港劇和諧完美 - 余家強

《獵鷹》截圖

開談港劇以來，有讀者留言笑我咁out仲講呢啲，有讀者為港劇護短，竟像強國和諧主旋律。

推而廣之，報章（即使被大台杯葛的蘋果）不約而同狂推劇透，一方面固因為狗仔隊大故事短缺，一方面，是共識行業到了最危險的時候，沒娛樂圈何來娛樂新聞？遂幫手刻意唱好──明明整體收視下跌，傳媒依然每逢新劇即捧成必睇之作，最夾硬是暑期的《天命》，被世界盃打得乏人問津，記者還日日努力發掘話題來寫，炒熱氣氛。保育啊！為着唇亡齒寒。

出於保育，連帶編劇們也慈母上身，例牌炮製出完美人物（尤其男一），務求討好最大公因數的師奶客，典型如《特技人》譚俊彥智勇雙全兼有情有義、《跳躍生命線》馬德鐘直頭似足傳教士，都堪稱毫無缺點。殊不知愛你變成害你，過度完美是違反戲劇原理的。我說的違反戲劇原理並不抽象，亦毋庸上溯至莎士比亞筆下那位優柔寡斷、累己累人的哈姆雷特王子，就看《獵鷹》劉德華在做臥底過程中誤入歧途、《新紮師兄》梁朝偉為兄弟報仇不惜拿女友生命作賭注，原來，愈盛世，愈敢於刻劃爭議性主角，因為社會接受能力強，善惡莫辨、衝突面多才吸引追看，兼且合乎人性。

所以，譚俊彥雖然獲讚「暖男」，卻難留下深刻印象。不只馬德鐘，位位《跳躍生命線》的救護員皆聖人一樣，觀眾不禁要問，難道沒一個吞卜蛇王嗎？有害群之馬走精面，豈非更突顯紀律部隊盡忠職守的高風亮節嗎？但TVB都不顧了，並非不懂戲劇原理而是不顧，大公司怕冒險、免犯錯；藝員們亦似乎志在做健康產品代言人，多過做演技派，無謂破壞形像嘛。

大氣候要和諧要共渡時艱，報喜不報憂，我是否烏鴉嘴、唔啱聽呢？忠言逆耳，我趁台慶應景談談港劇，無綫亦明顯趁台慶，盡出自家製作以振奮軍心，否則太羞家了。十二月過後，估計又會回復以大陸劇和合拍劇作為黃金檔次主導的局面（如同早前《延禧攻略》和《再創世紀》並列雙線），到時，我這種不吐不快的港劇異見份子都想講無得講，自動滅聲。

那才可悲。

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
美國限制油價 (左丁山)

下一則
下一則
貴婦「假頭像」 (李碧華)